\input{preamble}

\title{Électromagnétisme - TD8}
\author{Bizel Edgar ; Bourry Amir ; Phan Damien ; Rahmani Aubin}

\begin{document}
    \includecourse

    \maketitle

    \setcounter{section}{8}
    \setcounter{subsection}{1}
    
    \subsection{Mouvement dans un champ électrique et magnétique}

    \subsubsection{Décrire, de façon qualitative, la trajectoire suivie}%

    On sait que $\vec{ F }=\vec{ F_m }+\vec{ F_e }$. Or, on a que $\vec{ v_i }=\vec{ 0 }$ 
    d'où $\vec{ F_m }=\vec{ 0 }$ au départ.

    Donc $\vec{ F }=q E \hat{e}_z$ à $t=0$, la charge $q$ se dirige alors selon l'axe $z$.

    Pour $t>0$, on a également $\vec{ F_m }$ orthogonale à la vitesse. On aura donc une
    trajectoire en courbe.

    \subsubsection{Expression de $\vec{ v }$}%
    
    \begin{align*}
        \vec{F} &= m\vec{ a } \\
        &= \vec{ F_m }+ \vec{ F_e }  \\
        &= q( \vec{ v } \wedge \vec{ B }+\vec{ E } ) \\
        &= q( B( v_z \hat{e}_y - v_y \hat{e}_z ) + E \hat{e}_z ) \\
        &= q( \hat{e}_z( E-Bv_y ) + Bv_z \hat{e}_y )
    \end{align*} 
    En projetant :
    \begin{align*}
        &\left\{
        \begin{NiceMatrix}
            m a_x = 0\\
            m a_y = qBv_z\\
            ma_z = q( E-B v_y )
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \shortintertext{On pose la pulsation $\omega = \frac{qB}{m}$}
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            \frac{d v_x}{dt} = 0\\
            \frac{d v_y}{dt} = \omega v_z \\
            \frac{d v_z}{dt} = \frac{\omega E}{B} - \omega v_y
        \end{NiceMatrix}
        \right. \\
        \shortintertext{On isole $v_z$ et on l'injecte dans la troisième expression :}
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            v_x = C_1, C_1 \in \R\\
            v_z = \frac{1}{\omega} \frac{d v_y}{dt} \\
            \frac{d^2 v_y}{dt^2} + \omega^2 v_y = \frac{\omega^2 E}{B} 
        \end{NiceMatrix}
        \right.  \\
        \shortintertext{On résout l'équation différentielle et on injecte dans la deuxième
        expression:}
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            v_x = C_1, C_1 \in \R\\
            v_z = \frac{1}{\omega} \left( -A\omega \sin(\omega t) + B \omega \cos(\omega t) \right) \\
            v_y = A \cos(\omega t) + B \sin(\omega t) + \frac{E}{B} 
        \end{NiceMatrix}
        \right.  \\
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            v_x = C_1, C_1 \in \R\\
            v_z =  -A \sin(\omega t) + B \cos(\omega t) \\
            v_y = A \cos(\omega t) + B \sin(\omega t) + \frac{E}{B} 
        \end{NiceMatrix}
        \right.  
    \end{align*}
    On utilise les conditions initiales pour déterminer les constantes : $\vec{ v }( 0 ) =
    0$. D'où :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            C_1 = 0 \\
            A = -\frac{E}{B}\\
            B=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    \Finalement :
    \begin{align*}
        \vec{ v }( t ) = \frac{E}{B} \left[ ( -\cos( \omega t ) + 1 ) \hat{e}_y +
        \sin(\omega t ) \hat{e}_z \right]
    \end{align*}

    \subsubsection{Donner l'expression $\vec{ r }( t )$ de la position}%

    On intègre $\vec{ v }( t )$ 
    \begin{align*}
        \vec{ r }( t ) &= \int \vec{ v }( t ) dt \\
        &= \int \frac{E}{B} [ ( -\cos( \omega t ) + 1 ) \hat{e}_y + \sin(\omega t )
        \hat{e}_z ] \\
        &= \frac{E}{B} \left[ \int ( -\cos( \omega t ) + 1 ) \hat{e}_y + \int \sin(\omega t )
        \hat{e}_z \right] \\
        &= \frac{E}{B} \left[ \left( - \frac{1}{\omega} \sin(\omega t) + t + C_1\right)
        \hat{e}_y + \left( -\frac{1}{\omega} \cos(\omega t) + c_2 \right) \hat{e}_z
        \right]
    \end{align*}
    Par conditions initiales : $C_1=0, C_2 = \frac{1}{\omega}$

    \Finalement :
    \begin{align*}
        \vec{ r }( t ) = -\frac{E}{\omega B}\left[ \left( \sin(\omega t)- \omega t \right)
        \hat{e}_y + ( \cos( \omega t)-1 ) \hat{e}_z \right] , 
    \end{align*}

    \subsubsection{Montrer qu'il s'agit d'un mouvement périodique}%

    Déterminons la position au temps $t + T, T \in \R_+$.
    \begin{align*}
        \vec{ r }( t+T ) &= -\frac{E}{\omega B}\left[ \left( \sin(\omega ( t+T ))- \omega
            ( t+T )\right)  \hat{e}_y + ( \cos( \omega ( t+T ))-1 ) \hat{e}_z \right]
    \end{align*}
    Si on pose $T = \frac{2\pi}{\omega}$, la composante en $\hat{e}_z$ est bien
    périodique. 

    La composante en $\hat{e}_y$ n'est pas périodique. 

    La valeur de la fréquence angulaire $\omega$ est $\frac{qB}{m}$, comme dit précédemment.

    \subsubsection{Montrer que $( y( t )-R\omega t )^2 + ( z( t )-R )^2 = R^2$}%

    On rappelle :
    \begin{align*}
        y( t ) &= -\frac{E}{\omega B} \sin(\omega t) + \frac{E}{\omega B} \omega t \\
               &= -R \sin(\omega t) + R \omega t \\
        z( t ) &= -\frac{E}{\omega B} \cos(\omega t) + \frac{E}{\omega B} \\
               &= -R \cos(\omega t) + R
    \end{align*}
    On a :
    \begin{align*}
        ( y( t )-R\omega t )^2 + ( z( t )-R )^2 &= ( -R \sin(\omega t) +R\omega t - R
        \omega t )^2 + ( -R \cos(\omega t) + R - R) \\
        &= R^2 \sin^2(\omega t) + R^2 \cos^2(\omega t) \\
        &= R^2
    \end{align*}
    L'égalité est bien vérifiée.

    Cette équation correspond à l'équation d'un cercle de centre $( R\omega t ; R )$ et de
    rayon $R$
     
    \subsubsection{Calculer l'énergie cinétique $E_c$}%

    \begin{align*}
        E_c &= \frac{1}{2} m \normevec{ v }^2 \\
        &= \frac{1}{2}m \left[ \frac{E}{B} ( -\cos(\omega t) + 1 ) \right]^2 + \left[
        \frac{E}{B} \sin(\omega t) \right]^2 \\
        &= \frac{1}{2} m \left( \frac{E}{B} \right)^2 ( \cos^2(\omega t) - 2\cos(\omega t)
        + 1 + \sin^2(\omega t)) \\
        &= m \left( \frac{E}{B} \right)^2 \left( 1-\cos(\omega t) \right)
    \end{align*}
    Graphe de $E_c( t )$ 
    \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{TD08_2_5.png}
        \caption{Graphe de $E_c( t )$}
    \end{figure}

    Expliquer comment cette évolution confirme le raisonnement qualitatif de la question a
    ?

    \subsubsection{Calculer le potentiel électrostatique $V$}%

    On rappelle l'expression de $\vec{ E }$ : $\vec{ E } = E \hat{e}_z$

    \begin{align*}
        \vec{ E } &= - \vec{ \text{grad} }\, V \\
        &= - \left( \frac{\partial V_x}{dx} \hat{e}_x + \frac{\partial V_y}{dy} \hat{e}_y
        + \frac{\partial V_z}{dz} \hat{e}_z \right) 
    \end{align*}
    On déduit :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            0 = -\frac{\partial V_x}{dx} \\
            0 = -\frac{\partial V_y}{dy} \\
            E = -\frac{\partial V_z}{dz} 
        \end{NiceMatrix}
        \right.
        \iff&
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            V_x = C_1, C_1 \in \R \\
            V_y = C_2, C_2 \in \R \\
            V_z = -\int E dz = -E z + C_3, C_3 \in \R
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    \begin{align*}
        \vec{ V } &= C_1 \hat{e}_x + C_2 \hat{e}_y + ( -E \times z + C_3 )\hat{e}_z  \\
        \vec{ V }( t ) &= C_1 \hat{e}_x + C_2 \hat{e}_y + \left( -\frac{E^2}{\omega B} (
        1-\cos(\omega t) ) + C_3 \right)\hat{e}_z  \\
        &= C_1 \hat{e}_x + C_2 \hat{e}_y + \left( -\left( \frac{E}{B} \right)^2\frac{m}{q} (
        1-\cos(\omega t) ) + C_3 \right)\hat{e}_z 
    \end{align*}

    \subsubsection{Montrer que $E_{\text{tot}}$ est constant}%

    On étudie la norme sur $\hat{e}_z$
    \begin{align*}
        E_{\text{tot}}( t ) &= E_c( t ) + qV( t )\\
        &=  m \left( \frac{E}{B} \right)^2 ( 1-\cos(\omega t) ) + q \left(  -\left(
            \frac{E}{B} \right)^2\frac{m}{q} (1-\cos(\omega t) ) + C_3  \right) \\
        &=  m \left( \frac{E}{B} \right)^2 ( 1-\cos(\omega t) ) -  m\left(
            \frac{E}{B} \right)^2 (1-\cos(\omega t) ) + qC_3\\
        &= qC_3
    \end{align*}
    $q C_3$ est bien une constante.

    Sur $\hat{e}_x$ et $\hat{e}_y$, on a également des constantes provenant du potentiel.
    
    
\end{document}
